[海軍元帥](../Page/英国海军元帅.md "wikilink")**约翰·拉什沃思·杰利科，第一代杰利科伯爵**，[GCB](../Page/巴斯勳章.md "wikilink")，[OM](../Page/功績勳章_\(英國\).md "wikilink")，[GCVO](../Page/維多利亞皇家勳章.md "wikilink")（****，1859年12月5日–1935年11月20日）是[英国皇家海军](../Page/英国皇家海军.md "wikilink")[元帅](../Page/元帅.md "wikilink")。

他出生在[南安普敦一个英国商船船长的家里](../Page/南安普敦.md "wikilink")。1872年以学员身份进入[英国皇家海军](../Page/英国皇家海军.md "wikilink")\[1\]。1882年他首次在埃及战争中服役。1888年晋升为上尉，1900年在镇压[义和团运动中](../Page/义和团.md "wikilink")，他身负重伤。

1905至1907年间，杰利科继[约翰·费希尔爵士担任海军部军械署长](../Page/約翰·阿巴斯諾特·費舍爾.md "wikilink")。1908年-1910年任海军部第三海军大臣。1914年[第一次世界大战爆发时](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，他取代[乔治·卡拉汉爵士被任命为英国大舰队司令](../Page/乔治·卡拉汉.md "wikilink")，1915年晋升为海军上将。

1916年5月31日[日德兰海战开始](../Page/日德兰海战.md "wikilink")，德国[公海舰队陷入杰利科的重围](../Page/公海舰队.md "wikilink")，面临覆灭的危险。但因杰利科过于谨慎的指挥，使得德国舰队得以率部逃脱，杰利科因此受到各方批评。面对指责，杰里科说一针见血的指出：“我们不能在一次舰队决战中留下任何碰运气的事，因为我们的舰队对英国的存在是一个，也是唯一一个至关重要的因素。”

1916年11月28日，杰利科取代[亨利·杰克逊被任命为](../Page/亨利·傑克遜_\(英國皇家海軍軍官\).md "wikilink")[第一海務大臣](../Page/第一海務大臣.md "wikilink")，即海军总参谋长。1917年平安夜，被首相[戴维·劳合·乔治解职](../Page/戴维·劳合·乔治.md "wikilink")。

1919年，他晋升为海军元帅，并在12月获封为**斯卡帕的杰利科子爵**。1920-1924年间，杰利科担任[新西兰总督](../Page/新西兰总督.md "wikilink")，并于1925年获封**杰利科伯爵**和**南安普敦的布罗卡斯子爵**。

## 参考资料

[Category:1859年出生](../Category/1859年出生.md "wikilink")
[Category:1935年逝世](../Category/1935年逝世.md "wikilink")
[Category:英國皇家海軍元帥](../Category/英國皇家海軍元帥.md "wikilink")
[Category:聯合王國伯爵](../Category/聯合王國伯爵.md "wikilink")
[Category:功績勳章成員](../Category/功績勳章成員.md "wikilink")

1.